\section{Zielsetzung}
\label{sec:Zielsetzung}
In diesem Versuch soll die Molare Wärme von kristallinem Kupfer bestimmt werden.
Dazu wird die Debye-Temperatur $\theta_\text{D}$ experimentell bestimmt und mit einem theoretischen
Wert verglichen.

\section{Theorie}
\label{sec:Theorie}

\subsection{Klassische Theorie}
\label{sec:Klassische Theorie}
In der klassischen Theorie der Molwärme können die Atome aufgrund der Gitterkräfte nur
in aufeinander senkrechten Raumrichtungen schwingen. Nach dem Äquipatitionstheorem
gilt für die mittlere Energie pro Atom
\begin{equation}
  \langle \text{u} \rangle = 3\,\text{k}\,T
\end{equation}
Für ein Mol beträgt der Wert also
\begin{equation}
  \text{U} = 3\, k\, \text{N}_\text{L}\, T = 3\,\text{R}\,T,
\end{equation}
wobei $N_\text{L} = \SI{2,6868e25}{\metre^{-3}}$ die Loschmidtsche Zahl und $\text{R} = \SI{8,3144598}{\mole^{-1}\kelvin^{-1}}$ die allgemeine Gaskonstante ist.
Bei einem konstanten Volumen führt dies zu einer spezifischen Molwärme von
\begin{equation}
  C_\text{V} = 3\,\text{R}.
\end{equation}
Dies beschreibt bei hohen Temperaturen das Dulong-Petitsche Gesetz und ist weder
Temperatur- noch Materialabhängig.

\subsection{Einstein-Modell}
\label{sec:Einstein-Modell}
Durch eine Quantelung der Schwingungsenergie mit konstanter Kreisfrequenz $\omega$
können Energien von n$\hbar\omega$ (n $\in \mathds{N}$) aufgenommen und abgegeben werden.
Die mittlere Energie lässt sich nun durch eine relativen Wahrscheinlichkeit W(n)
ausdrücken, die der Boltzmann-Verteilung folgt:
\begin{equation}
  W(n) = \exp{\left(-\frac{\text{n}\hbar\omega}{kT}\right)}
\end{equation}
Die mittlere Energie nach Einstein erhält man, wenn man die Energien (n$\hbar\omega$)
mit W(n) für alle n multipliziert und normiert. Daraus ergibt sich:
\begin{equation}
  \langle \text{u} \rangle_\text{Einstein} = \frac{\hbar\omega}{\exp{\left(\frac{\hbar\omega}{\text{k}T}\right)}-1}
\end{equation}
Der Ausdruck, welcher für die molare Wärme entsteht, wird als Einstein-Funktion bezeichnet
und liefert für hohe Temperaturen wieder ein asymptotisches Verhalten gegen 3R:
\begin{equation}
  \text{C}_\text{V} = 3\,\text{R}\,\frac{\hbar^2\omega^2}{\text{k}^2T^2}\frac{\exp{\left(\frac{\hbar\omega}{\text{k}T}\right)}}{(\exp{\left(\frac{\hbar\omega}{\text{k}T}\right)}-1)^2}
\end{equation}

\subsection{Debye-Modell}
\label{sec:Debye-Modell}
Im Debye-Modell wird die Einstein-Frequenz durch eine spektrale Verteilung Z(\omega)
ersetzt. Diese Verteilung beinhaltet alle auftretenden Eigenchwingungen der Atome
und kann bei Festkörpern mit anisotropen oder stark dispertiven elastischen Verhalten
beliebig kompliziert werden. Als Annahme wird dabei getroffen, das die Phasengeschwindigkeit
weder von der Frequenz, noch von der Ausbreitungsrichtung abhängt. Somit kann in
einem Festkörper mit Seitenlänge L in einem Intervall von $\omega$ bis $\omega + \text{d}\omega$
die Eigenschwingungen abgezählt werden. Daraus ergibt sich:
\begin{equation}
  \text{Z}(\omega) \text{d}\omega = \frac{3\,L^3}{2\,\pi^2\text{v}^3}\,\omega^2 \text{d}\omega = \frac{L^3}{2\,\pi^2}\omega^2\left(\frac{1}{\text{v}_l^3}+\frac{2}{\text{v}_\text{tr}^3}\right)\text{d}\omega
\end{equation}
Dabei ist $v_l$ für Longitudinalwellen und $v_\text{tr}$ für Transversalwellen. Ein endlicher Kristall besitzt aber nur $3\,\text{N}_\text{L}$ Eigenschwingungen ($\text{N}_\text{L}$
ist die Anzahl der Atome im Festkörper). Die maximale Frequenz wird dabei als Debye-Frequenz bezeichnet.Aus
\begin{equation}
  \int_0^{\omega_\text{D}} \text{Z} \text{d}\omega = 3\,\text{N}_\text{L}
\end{equation}
folgt
\begin{equation}
  \text{Z}(\omega) = \frac{9\,\text{N}_\text{L}}{\omega_\text{D}^3}\omega^2 \text{d}\omega
\end{equation}
berechnet man nun die Molwärme, so bietet sich die Definition der Debye-Temperatur ($\theta_\text{D}$)
\begin{equation}
  \frac{\theta_\text{D}}{T} = \frac{\hbar\omega_\text{D}}{\text{k}T}
\end{equation}
damit und mit
\begin{equation}
  x = \frac{\hbar\omega}{\text{k}T}
\end{equation}
ergibt sich eine universelle Funktion, die nicht mehr vom untersuchten Festkörper abhängt:
\begin{equation}
  \text{C}_{\text{V}_\text{Debye}} = 9\,\text{R}\,\left(\frac{T}{\theta_\text{D}}\right)^3 \int_0^{\frac{\theta_\text{D}}{T}} \frac{x^4\text{e}^x}{\left(\text{e}^x - 1\right)^2}\text{d}x = f\left(\frac{\theta_\text{D}}{T}\right)
\end{equation}
Auch diese Funktion zeigt für hohe Temperaturen (T >> $\theta_\text{D}$) ein asymptotisches Verhalten gegen 3$R$. Bei tiefen Temperaturen hingegen (T << $\theta_\text{D}$) wird ein
$T^3$-Verlauf sichtbar, dies wird auch $T^3$-Gesetz genannt.
